[Jiaxian_Zhenhai_Military_Cemetery.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jiaxian_Zhenhai_Military_Cemetery.jpg "fig:Jiaxian_Zhenhai_Military_Cemetery.jpg")
**甲仙鎮海軍墓**，[臺灣直轄市定古蹟](../Page/臺灣.md "wikilink")，位於[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[甲仙區](../Page/甲仙區.md "wikilink")[小林里五里埔](../Page/小林里.md "wikilink")58號前草坪，[省道台21線](../Page/省道台21線.md "wikilink")222.5公里旁。墓地埋有[清代臺灣駐防](../Page/清代.md "wikilink")[軍隊](../Page/軍隊.md "wikilink")「鎮海中軍前營」官兵等，1985年甲仙鄉志載有「楚南墳」96座，2008年現存墓碑85座。\[1\]

## 歷史

### 嘉義大陂橫貫道路

1874年（[同治十三年](../Page/同治.md "wikilink")）[牡丹社事件後](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")，[滿清始承認領有臺灣東部之事實](../Page/滿清.md "wikilink")，開始積極後山墾殖。\[2\][嘉義以南](../Page/嘉義縣.md "wikilink")，開拓有六條聯絡臺灣東西部的橫貫道路，然因山區不靖，[原住民時而突擊商旅](../Page/原住民.md "wikilink")，又路況維持不易，至1881年(光緒七年)僅存[三條崙路道可溝通](../Page/三條崙路道.md "wikilink")[枋寮與巴塱衛](../Page/枋寮鄉.md "wikilink")（今[臺東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[大武鄉](../Page/大武鄉_\(臺灣\).md "wikilink")）。
\[3\]

1885年（[光緒十二年](../Page/光緒.md "wikilink")），臺灣甫宣佈建省，時[劉銘傳因務海防而主政臺灣](../Page/劉銘傳.md "wikilink")。為了積極聯絡後山軍防與資源，劉銘傳下令修築嘉義至大陂（今臺東[池上](../Page/池上鄉.md "wikilink")）的橫貫道路。令駐防[安平的記名](../Page/安平區.md "wikilink")[提督](../Page/提督.md "wikilink")[楊金龍](../Page/楊金龍.md "wikilink")、臺灣鎮[總兵](../Page/總兵.md "wikilink")[章高元](../Page/章高元.md "wikilink")，各出七成隊伍，以嘉義為基地向東開拓道路。

楊金龍部指揮有鎮海中軍前營，章高元統領有鎮海中軍正、副兩營。三月初抵達嘉義，三月十八日抵達後大埔(今嘉義縣[大埔鄉](../Page/大埔鄉.md "wikilink"))，過雁裏溪(雁裏[日本治臺時期稱雅里](../Page/日本治臺時期.md "wikilink")，即今日高雄市[桃源區區公所](../Page/桃源區.md "wikilink")，雁裏溪則是今日的[荖濃溪](../Page/荖濃溪.md "wikilink"))，越八潼關（今日[大關山隧道的埡口](../Page/埡口_\(南橫公路\).md "wikilink")）。東面部份則是由後山統領張兆連負責開通，修路官兵為張兆連統帥的鎮海後軍，由大陂溯[新呂武溪而上](../Page/新呂武溪.md "wikilink")，東西方於八潼關會師。\[4\]

高雄縣甲仙鄉之五里埔，位於嘉義至大陂橫貫道路之嘉義至甲仙段，是為鎮海中軍駐營所在地，鎮海軍墓即位於軍營駐地之旁。

### 鎮海軍發展史(1873～1885)

鎮海軍之名起源甚早，[唐代時於](../Page/唐代.md "wikilink")[浙江西道已有以此名號領軍者](../Page/浙江.md "wikilink")，取其威赫海防之意，唐[蘇州](../Page/蘇州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")[韓滉即任職過鎮海軍節度使](../Page/韓滉.md "wikilink")。\[5\]而清代鎮海營則規屬浙江水師，其後有屬左宗棠湘軍一營，此營本屬左宗棠於湖南招募鄉勇的楚軍系統(即[湘軍](../Page/湘軍.md "wikilink"))，並隨左之部屬夏獻綸入臺戍防。\[6\]其之戰史簡列於下：

  - 1873年(同治十二年)於[臺灣府設有鎮海營以守海防](../Page/臺灣府.md "wikilink")，營駐地於今日[臺南市協進](../Page/臺南市.md "wikilink")[國小內](../Page/國小.md "wikilink")。\[7\]
  - 1874年(同治十三年)牡丹社事件時，鎮海營曾調防[蘇澳](../Page/蘇澳鎮_\(臺灣\).md "wikilink")，並擴增為李學祥統領的鎮海中營與朱名登統領的鎮海左營。\[8\]
  - 1875年(光緒元年)恆春縣獅頭社(今[屏東縣](../Page/屏東縣.md "wikilink")[獅子鄉](../Page/獅子鄉_\(台灣\).md "wikilink"))理蕃政策失敗成亂局，鎮海兩營參與征伐。\[9\]
  - 1877年(光緒三年)鎮海左營受校閱於安平，同年七月開赴花蓮鎮壓原住民民變。\[10\]
  - 1878年(光緒四年)[花蓮民變復起](../Page/花蓮縣.md "wikilink")，在殺戮聲中擴編鎮海後營。鎮海營是此已發展中、左、後三營，均由[臺灣道](../Page/臺灣道.md "wikilink")[夏獻綸節制](../Page/夏獻綸.md "wikilink")。\[11\]
  - 1881年(光緒八年)鎮海營已擴增有鎮海右營與鎮海前營。其軍隊駐紮地如下：
      - 鎮海中營：臺灣府(今臺南)鎮海營，後移防後山[卑南](../Page/臺東市.md "wikilink")
      - 鎮海左營：安平海口
      - 鎮海右營：先駐嘉義，後移防[花蓮港](../Page/花蓮港.md "wikilink")
      - 鎮海前營：駐防[鵝鑾鼻](../Page/鵝鑾鼻.md "wikilink")，並於協防[鵝鑾鼻燈塔的興建](../Page/鵝鑾鼻燈塔.md "wikilink")
      - 鎮海後營：原駐[臺北](../Page/臺北市.md "wikilink")，後回防臺灣府，再調防嘉義

由此可見鎮海五營負責了南臺灣大半防務，是為戍防南臺灣的主力部隊。\[12\]

1884年臺灣巡道[劉璈下臺](../Page/劉璈.md "wikilink")，新任巡撫劉銘傳大力整頓臺灣軍防，使全臺駐軍僅存留練兩兵營，防務三十五營，當中[湘軍體系十六營](../Page/湘軍.md "wikilink")，原鎮海營體系分駐地如下：

  - 鎮海中營：副將張兆連統領，駐卑南
  - 鎮海左營、鎮海後營：記名提督方春發統領，駐鳳山
  - 鎮海右營：不明，可能亦歸上述方春發統領
  - 鎮海前營：記名提督楊金龍統領，駐臺灣府

原來鎮海營系統乃為湘軍體系，劉銘傳則屬[淮軍系統下銘軍體系](../Page/淮軍.md "wikilink")，對劉而言鎮海軍屬非[嫡系](../Page/嫡系.md "wikilink")，自然要「好好整頓」一番。\[13\]
1885年，成立鎮海軍，分立上述駐防地三軍於下：

  - 鎮海中軍：臺南府城，分正、副、前三營。
  - 鎮海前軍：駐[鳳山](../Page/鳳山縣_\(臺灣\).md "wikilink")，分中、左、右三營。
  - 鎮海後軍：駐後山，分中、左二營。

是此鎮海中軍番號已出現。\[14\]

以下介紹葬於甲仙五里埔之鎮海中軍前營之發展史。

### 鎮海中軍前營

統領鎮海中軍前營的記名[提督楊金龍](../Page/提督.md "wikilink")，早年隨[左宗棠平定](../Page/左宗棠.md "wikilink")[新疆亂事](../Page/新疆亂事.md "wikilink")。\[15\]湘軍入調臺灣後，受命指揮鎮海前營。鎮海軍成立後，指揮鎮海中軍正、副、前三營。1885年鎮海中軍前營修築橫貫道路之際，因病調回中國，餘部遂由臺灣[總兵](../Page/總兵.md "wikilink")[章高元指揮](../Page/章高元.md "wikilink")。\[16\]鎮海前營之前事跡於此不補述，成軍之後駐防臺南。
1885年(光緒十二年)參與嘉義至卑南橫貫道路修築，又參與[集集至水尾](../Page/集集鎮.md "wikilink")(今[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[瑞穗鄉](../Page/瑞穗鄉.md "wikilink"))橫貫道路，此道今日尚存，稱之「[丹大越嶺古道](../Page/丹大越嶺古道.md "wikilink")」。\[17\]
1888年(光緒十五年)移防[宜蘭](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")，隨後即長駐宜蘭。1895年(光緒二十一年)[臺灣民主國成立時](../Page/臺灣民主國.md "wikilink")，鎮海軍曾駐防白沙墩([苗栗縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")[通霄鎮](../Page/通霄鎮.md "wikilink"))。\[18\]是此與甲仙鎮海軍墓關係遙遠，至此不談。

### 淮軍體制下營的編制

相對於今日以[師為指揮單位](../Page/師.md "wikilink")，昔日的淮軍以[營為指揮單位](../Page/營.md "wikilink")，由營官負責指揮之權。每營之中分為四哨，各哨領八隊，八隊之中有抬槍、刀矛、小槍等隊，每隊從10人到12人不等，設有什長一名，伙勇一名。另有營官親兵六隊，分有小槍、刀矛、山炮各兩隊，每隊連同什長、伙勇共12名，六隊共72名。堪稱特別的是**長夫**的編制，類似[太平軍的土兵](../Page/太平軍.md "wikilink")、今日的[工兵](../Page/工兵.md "wikilink")，每營編制180名。以上，整個營連同營長總共685人。\[19\]

1862年初與太平軍接仗後，李鴻章深感新式火器的威力，開始著手改革淮軍的編制，就武器方面而論，有新式[步槍的組成與炮隊的建置](../Page/步槍.md "wikilink")。在新式淮軍的編制裡，每哨廢除刀矛、抬槍等隊，改小槍隊為洋槍隊，並設置山炮隊，一個哨共有六個洋槍隊與兩個山炮隊，每隊加上什長、伙勇均是12名。親兵營中洋槍六隊、山炮兩隊，計72名，整營連同營長共645人，雖然人數略少，但一營可抵兩個營用。\[20\]

## 鎮海軍墓解析

1885年修築嘉義至大陂橫貫道路之際，所調用楊金龍的鎮海中軍前營，與章高元所統的[格林炮隊](../Page/格林炮.md "wikilink")，即是埋骨於甲仙五里埔官兵的所屬隊伍，所謂格林炮即是早期多管連發[機關槍之一種](../Page/機關槍.md "wikilink")。\[21\]

### 材質

墓碑為石質，計有[砂岩](../Page/砂岩.md "wikilink")26座，[板岩](../Page/板岩.md "wikilink")8座，綠色片岩([硬綠泥石](../Page/硬綠泥石.md "wikilink"))51座。墓葬群之特色在於有[墓碑而無](../Page/墓碑.md "wikilink")[墓丘](../Page/墓丘.md "wikilink")，有墓碑而形狀各異。其板岩者乃五里埔可取得，砂岩則位於五里埔下[楠梓仙溪河床處](../Page/楠梓仙溪.md "wikilink")，而綠色片岩則多出於今[寶來](../Page/寶來里.md "wikilink")、[桃源至關山啞口一線](../Page/桃源區.md "wikilink")，疑似官兵開鑿橫貫道路時所運下之石材。\[22\]

### 銘文

墓碑之中有銘文書寫者不多，僅27座，又書寫方式各異，銘文由尖物刻出，簡樸有力。由銘文可知這群官兵非同姓之家族兵，並且大多來自於[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")，墓群多為鎮海中軍前營之官兵。立碑期間於1885年([光緒十二年](../Page/光緒.md "wikilink"))五月至九月，可推測官兵疑似死於南臺灣酷暑下各種橫生的[疾病](../Page/疾病.md "wikilink")。官兵袍澤相互照顧，為客死異鄉者草葬於營壘之側。此鎮海中軍前營多屬湖南[長沙](../Page/長沙.md "wikilink")、[岳州人氏](../Page/岳州.md "wikilink")，對於同鄉者皆書有[籍貫與卒亡年月](../Page/籍貫.md "wikilink")，其它籍貫者書字較少。\[23\]

### 軍士籍貫與所屬單位

墓碑[軍籍多為鎮海中軍前營](../Page/軍籍.md "wikilink")，亦有鎮海中軍右營者。前營之兵則有後哨、左哨之分，另有後哨第八隊之支隊名。由於墓葬區緊鄰[清代鎮海中軍前營駐地營壘](../Page/清代.md "wikilink")，故墓群可能屬於鎮海中軍前營之兵，但亦有可能屬章高元所領之部，故擬定[古蹟名稱時採用](../Page/古蹟.md "wikilink")「鎮海軍墓」，以避專奪。\[24\]

### 逸事

臺灣全島風迷[大家樂
(賭博)簽賭風氣時](../Page/大家樂_\(賭博\).md "wikilink")，流行於墳墓間乞求中獎「[明牌](../Page/明牌.md "wikilink")」，一時間風迷人士湧往鎮海軍墓焚香乞靈，被認為較靈驗之墓碑甚至搭起帆布寮加以參拜。後[國立成功大學歷史系](../Page/國立成功大學.md "wikilink")[教授](../Page/教授.md "wikilink")[石萬壽](../Page/石萬壽.md "wikilink")\[[https://web.archive.org/web/20090420180006/http://www.liberal.ncku.edu.tw/Ncku_3/Faculty_1.php?NTID=1\&TID=15\]先生徵得甲仙鄉公所之委托，代為勘查研究墓群歷史，並建議列等三級古蹟，並建祠於公路旁，以彰明](https://web.archive.org/web/20090420180006/http://www.liberal.ncku.edu.tw/Ncku_3/Faculty_1.php?NTID=1&TID=15%5D先生徵得甲仙鄉公所之委托，代為勘查研究墓群歷史，並建議列等三級古蹟，並建祠於公路旁，以彰明)[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")。

## 參見

  - [臺灣古蹟列表](../Page/臺灣古蹟列表.md "wikilink")
  - [南橫公路](../Page/南橫公路.md "wikilink")

## 註解

## 外部連結

  - [甲仙鎮海軍墓——文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/monument/19911123000003)
  - [甲仙鎮海軍墓——高雄市政府文化局](http://heritage.khcc.gov.tw/Heritage.aspx?KeyID=cbb62f40-a34a-495c-bf42-e8f465746ec3)

[Category:台灣古道](../Category/台灣古道.md "wikilink")
[Category:高雄市墓葬](../Category/高雄市墓葬.md "wikilink")
[Category:高雄市古蹟](../Category/高雄市古蹟.md "wikilink")
[Category:甲仙區](../Category/甲仙區.md "wikilink")

1.  林里傑主編，《甲仙鄉志》(高雄，甲仙鄉公所，1985年)，頁20。
2.  王元穉，《甲戌公牘鈔存》（臺北：大通書局，1987年），頁128。
3.  胡傳著，《臺灣日記與稟啟》（臺北：臺灣銀行經濟研究室，1960年），頁66。
4.  劉銘傳，《劉壯肅公奏議》(臺北：中央研究院計算中心漢籍電子文獻，1997)，頁206。
5.  劉昫，《新校本舊唐書》(臺北：中央研究院計算中心漢籍電子文獻，1997)，本紀第十二，頁329。
6.  臺灣銀行經濟研究室撰，《清德宗實錄選輯(一)》(臺北：臺灣銀行經濟研究室，1964年)，頁53。
7.  黃典權，《臺灣南部碑文集成》(臺北：臺灣大通書局，1987年)，頁350。
8.  沈葆楨，《臺灣福建奏摺》(臺北：臺灣銀行經濟研究室，1959年)，頁50。
9.  沈葆楨，《臺灣福建奏摺》，頁26。
10. 吳贊誠，《吳光祿使閩奏稿》(臺北：中央研究院計算中心漢籍電子文獻，21997年)，頁19。
11. 吳贊誠，《吳光祿使閩奏稿》，頁25。
12. 劉璬，《巡臺退思錄》(臺北：臺灣銀行經濟研究室，1958年)，頁57。
13. 劉銘傳，《劉壯肅公奏議》，頁337。
14. 黃典權，《臺灣南部碑文集成》，頁751。
15. 國史館清史稿校註編纂小組，《新校本清史稿》(臺北：中央研究院計算中心漢籍電子文獻，1997年)，頁12643。
16. 臺灣銀行經濟研究室，《續碑傳選集》(南投：臺灣省文獻委員會，1994年)，頁206。
17. 劉銘傳，《劉壯肅公奏議》，頁218。
18. 連橫，《臺灣通史》(臺北：中央研究院計算中心漢籍電子文獻，1997年)，頁89。
19. 王爾敏，《淮軍志》(北京：中華書局，1987年)，頁46。
20. 王爾敏，《淮軍志》(北京：中華書局，1987年)，頁92
21. 邵之棠主編，《皇朝經世文統編》(臺北：中央研究院計算中心漢籍電子文獻，1997年)，頁16-1。
22. 石萬壽編，《甲仙鎮海軍墓勘查研究》(臺北：內政部民政司史蹟維護科，1991年)，頁22。
23. 石萬壽編，《甲仙鎮海軍墓勘查研究》，頁32。
24. 石萬壽編，《甲仙鎮海軍墓勘查研究》，頁84。